\chapter{Sicherheit in der IT}
\label{chap:itsecurity}
Da sich diese Arbeit größtenteils mit Sicherheit beschäftigt, ist es notwendig dieses Thema bewusst einzugrenzen und mögliche Mehrdeutigkeiten vorab zu klären.

\section{Allgemeine Definitionen}
Um ein einheitliches Verständnis zu erzielen, werden in diesem Kapitel die wichtigsten Begriffe kurz definiert.

\paragraph{Informationssicherheit}
Wie das \ac{BSI} in seinem Glossar darlegt, hat Informationssicherheit den Schutz von Informationen als Ziel\cite{BSIGlossar}. Dieser Begriff ist bewusst nicht auf digitale Daten oder Computer beschränkt, sondern umfasst alle Arten von Informationen. Um Informationssicherheit zu erreichen werden drei Schutzziele definiert: Vertraulichkeit (engl. confidentiality), Integrität (engl. integrity) und Verfügbarkeit (engl. availability).

\paragraph{Vertraulichkeit}
Informationsvertraulichkeit von Daten und Systemen ist gegeben, wenn keine unautorisierte Informationsgewinnung möglich ist\cite[p. 10]{Eckert2013}. Dieser Definition spart bewusst die Möglichkeit auf Veränderung oder den Besitz aus. Es ist also durchaus möglich, blinde Änderungen an Daten zuzulassen oder eine unautorisierte Partei in Besitz der Daten kommen zu lassen, solange es nicht möglich ist die darin enthaltenen Informationen zu extrahieren. Dieses Szenario ist in den meisten verschlüsselten Netzwerkübertragungen durchaus der Fall und verletzt den Begriff der Vertraulichkeit noch nicht.    

\paragraph{Integrität}
Datenintegrität ist gewährleistet, wenn eine unautorisierte und unbemerkte Veränderung von Daten unmöglich ist\cite[p. 9]{Eckert2013}. Dabei liegt der Schwerpunkt, speziell im Bereich der Netzwerktechnik, auf dem Erkennen von Veränderung, statt deren Verhinderung. Wird eine Veränderung zuverlässig erkannt, ist Integrität bereits gegeben. Das Gewährleisten der Integrität garantiert dabei keine Vertraulichkeit und umgekehrt.

\paragraph{Verfügbarkeit}
Verfügbarkeit behandelt die Nutzbarkeit eines Systems durch berechtigte Subjekte. Dabei darf es nicht zu einer unautorisierten Verweigerung des Zugriffs kommen \cite[p. 12]{Eckert2013}. Dies beinhaltet z.B. auch einen hardwarebedingten Ausfall eines Systems, schließt aber bewusst den aktiven Eingriff von Außen nicht aus.
 
\paragraph{Authentizität}
Ein abgeleitetes Schutzziel stellt dabei die Authentizität (engl. authenticity) dar. Diese ist gegeben, wenn ``die Echtheit und Glaubwürdigkeit des Objekts bzw. Subjekts, [...] anhand einer eindeutigen Identität und charakteristischen Eigenschaften überprüfbar ist''\cite[p. 8]{Eckert2013}. Der Vorgang der Feststellung der Authentizität wird Authentifizierung genannt. Dabei wird die behauptete Identität unter Zuhilfenahme einer charakteristischen Eigenschaft verifiziert. Ein einfaches Beispiel ist dabei die Eingabe eines Passwortes, bei dem die behauptete Identität, also die Benutzerkennung, über die charakteristische Eigenschaft, das Wissen es Passwortes, überprüft wird.  

\paragraph{Datenschutz}
Das Konzept des Datenschutzes (engl. Privacy) wird in verschiedenen Quellen unterschiedlich definiert. Im Zuge dieser Arbeit genügt eine vereinfachte Betrachtungsweise. Dabei ist Datenschutz als Schutz vor dem Missbrauch personenbezogener Daten zu verstehen. Die Festlegung was denn nun personenbezogene Daten seien variiert leicht. Auch hier ist es für diese Arbeit ausreichend festzustellen, dass es sich bei Daten die einen Rückschluss auf die Identität einer Person zulassen um personenbezogene Daten handelt. Dazu gehören explizit Adressen (auch IP-Adressen), sowie jede Form von einfach verknüpfbarer ``Online-Kennung''\cite{Schwenke2018}.     

\paragraph{Verbindlichkeit}
Als verbindlich, auch zuordenbar (Zuordenbarkeit; engl. accountability) bzw. nicht-abstreitbar (Nicht-Abstreitbarkeit; engl. non-repudiation), werden Aktionen bezeichnet, deren Durchführung vom durchführenden Subjekt im Nachhinein nicht abgestritten werden kann. Diese Eigenschaft bildet die Grundlage verschiedenster Dienstleistungen, da sie dazu in der Lage ist einzelne Personen an ihre Handlungen zu binden. Man denke an Online-Zahlungen oder das Einreichen offizieller Formulare. Obwohl nicht zwingend notwendig, macht Verbindlichkeit oft nur bei hergestellter Authentizität Sinn und kann daher als untergeordnetes Schutzziel verstanden werden.

\section{Vertrauen}
\label{sec:trust}
Vertrauen (engl. Trust) hat verschiedenste Bedeutungen. In dieser Arbeit wird er jedoch in einem sehr spezifischen Kontext, der asymmetrischen Kryptografie, verwendet. Das Vertrauen liegt dabei in der Fähigkeit eines Merkmals, die Identität einer Person auch wirklich zu beweisen. Es baut damit auf der Definitionen von Authentizität und Verbindlichkeit auf\cite{Perrin2010}. Erlaubt man nun die eigennützige Spezifizierung, so beschreibt Vertrauen die Glaubwürdigkeit der Beziehung zwischen einem kryptografischen Schlüssel und der Identität der ihn besitzenden Person. Um diese Vertrautheit herzustellen, existieren nun verschiedene Möglichkeiten. Diese werden hier als ``Prozesse zur Herstellung einer Vertrauensstellung'' (engl. Trust-Establishment-Process) bezeichnet. Nachfolgend werden die zum Verständnis relevanten Arten beschrieben.

\paragraph{Direkt}
Die einfachste Methode um eine Vertrauensstellung zwischen zwei Parteien herzustellen, ist die direkte Methode. Dabei wird jede Partei über bekannte Merkmale von der jeweils andere authentifiziert. Dies passiert zum Beispiel beim persönlichen Überreichen einer Abschrift der jeweiligen Schüssels. Die Authentifizierung kann dabei über visuelle, auditive oder haptische Merkmale erfolgen.

\paragraph{Trust-On-First-Use}
Das \ac{TOFU} Konzept folgt der Annahme, dass ein Angreifer nur ein begrenztes Zeitfenster besitzt. Dadurch ist es unwahrscheinlich, dass genau die aller ersten Kommunikation zwischen zwei Parteien abgefangen und manipulieren kann. Unter dieser Prämisse ist es sicher die Vertrauensstellung während des ersten Austauschs von Nachrichten herzustellen. Diese Methode ist Nutzenden von \ac{SSH} und \acs{HTTPS} mit selbstsignierten Zertifikaten durchaus geläufig. Wie jedoch festgestellt werden konnte, ist dieses Verfahren von der Verantwortlichkeit der Parteien abhängig und damit als leicht Angreifbar zu werten\cite{Wendlandt2008}.

\paragraph{Chain-Of-Trust}
In der \ac{CoT} wird die Idee des indirekten, transitiven Vertrauens eingeführt. Die bekannteste Umsetzung ist als \ac{PKI} bekannt und liefert die Basis für den sicheren Datenaustausch im \ac{WWW}. Die Verknüpfung eines Schlüssels mit der Identität eines Subjekts wird dabei von einer dritten Stelle, der sogenannten \ac{CA} kontrolliert. Diese führt einen Zertifizierungsprozess  anhand bestimmter charakteristischer Merkmale durch. Bei Erfolg werden die zertifizierten Merkmalen, zusammen mit dem Schlüssel des Subjekts in ein Zertifikat geschrieben und von der \ac{CA} signiert. Will nun eine andere Partei die Echtheit eines von dem Subjekt behaupteten Merkmals prüfen, kann sie über eine Kontrolle des Zertifikats sicher sein, dass eine dritte Partei den Zusammenhang überprüft hat. Was nun zur namensgebenden Kette führt, ist die Frage nach der Vertrauensstellung zu dieser dritten Partei, der \ac{CA}. Dafür gibt es nun zwei Möglichkeiten: Entweder es wurde bereits eine direkte Vertrauensstellung zwischen der \ac{CA} und der prüfenden Partei hergestellt oder die \ac{CA} weist selbst ein Zertifikat einer anderen Stelle vor. Besteht bereits eine Vertrauensstellung, sind damit auch die Zertifikate der Stelle vertrauenswürdig. Herrscht noch kein Vertrauen, wird die ``bürgende Stelle'' untersucht; der Vorgang wiederholt sich; es entsteht eine Kette. Eine Beziehung kann in diesem Konzept dann als vertrauenswürdig angesehen werden, wenn ein Punkt in dieser Kette eine direkte Vertrauensstellung zur prüfenden Partei ausweist. Diesen Punkt wird allgemein als Wurzel (engl. Root) bezeichnet\cite[p. 423 ff.]{Eckert2013}.  
